\chapter{KESIMPULAN}

\section{Kesimpulan Masalah}
\begin{enumerate}
\item Dengan adanya proses penilaian area terbaik di PT. Pertamina Gas dapat membantu dan memudahkan HSE dalam menilai area-area yang ada di lingkup PT. Pertamina Gas.
\item Dengan adanya beberapa kriteria  dan diterapkanya metode SAW   dan Topsis sangat memudahkan dalam proses penilaian area di PT.Pertamina Gas.
\item Dengan adanya hasil perbandingan metode dengan menggunakan teknik uji sensitivitas ini, dapat diketahui metode yang paling relevan dengan kasus ini adalah saw, dengan perubahan SAW sebesar 2.4 dan Topsis 0.0432.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metode}
\begin{enumerate}
    \item Metode SAW merupakan salah satu metode yang digunakan untuk sistem pendukung keputusan, dengan menggunakan 3 tahapan perhitungan yang ada di metode SAW sangat membantu dalam proses penilaian.
    \item Metode Topsis merupakan metode yang digunakan dalam sistem pendukung keputusan yang hasil akhirnya didapatkan dari menghitung kedekatan relatif.
    \item Penggunaan 2 metode dalam kasus ini dilakukan untuk mengukur atau melakukan uji sensitifitas diantara metode tersebut yang bertujuan dalam merekomendasikan metode apa yang memiliki nilai perubahan yang besar, dan metode itulah yang akan menjadi acuan untuk penilaian area.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Pengujian}
\begin{enumerate}
    \item Dalam penggunaan metode SAW maka area dengan nilai tertinggi terdapat pada Southern Sumatera Area. Sedangkan dengan menggunakan metode Topsis nilai tertinggi terdapat pada Central Sumatera Area. Dalam Kasus ini, dengan menggunakan teknik uji sensitifitas, maka metode yang direkomendasikan dalam penilaian area adalah hasil dari metode SAW, karena memiliki nilai sensitifitas terbesar. 
\end{enumerate}


